北京擬立法推「中醫藥詆毀入罪」

《北京市中醫藥條例》是由北京市衛生健康委員會（簡稱北京衛健委）會同相關部會操辦推動，聲稱為了「繼承和弘揚中醫藥」所草擬的法律條文。根據當前公開的草案版本，引發中國輿論爭議的第36條中，儘管提到「任何組織或個人不得對中醫藥作虛假、誇大宣傳；不得冒用中醫藥名義謀取不正當利益、損害社會公共利益」，但話鋒一轉卻又回過頭來強調：

「不得以任何方式或行為詆毀、汙衊中醫藥。」

然而怎樣算是「詆毀汙衊」？質疑療效算不算？質疑藥材來源正當算不算？相關文件中，卻都未有進一步闡釋；當前版本極為模糊的解釋空間，也引發輿論的不解與不滿。

北京當局表示，《北京市中醫藥條例》公開徵詢民意將從5月29日開始，一直到6月28日為止，共約1個月的時間。但讓許多中國網友不滿的還有，儘管白紙黑字說是廣納民意，但像是在中國《鳳凰網》所舉辦的線上民調中，選項卻只有以下4項：

（1）支持（2）理解（3）理性看待（4）評論區見

沒有任何的「反對」答案，僅有「評論區見」能稍微被強硬又默契地，解釋成「略有意見」。事實上，有關操作也符合中國當局一貫的手法——拋出草案徵詢，一般僅是為了釋出風聲，基本篤定推行，只不過先拔草風向；倘若招致激烈反彈，才可能有更多轉圜餘地。類似操作在今年初的《中華人民共和國永久居留管理條例》中，也可看見。

《北京市中醫藥條例》第54條寫道：

「詆毀、汙衊中醫藥，尋釁滋事，擾亂公共秩序，構成違反治安管理行為的，由公安機關依法給予治安管理處罰；構成犯罪的，依法追究刑事責任。」

有中國網友也有意無意地轉傳著段子自嘲，而這個笑話是這樣說的：

「老幹部去世，老幹局問：吃沒吃過中藥？家屬問這有何關係？工作人員說：如吃過中藥，悼詞和訃告就不能寫『因病醫治無效逝世』，北京規定汙衊中醫藥無效，涉嫌尋釁滋事...有人出主意：老幹部不是普通人，怎麼不給死？說因西藥醫治無效去世即可。」